   

你好，我是孔令飞。

今天我们更新一期特别放送作为加餐。在部署和使用IAM的过程中，难免会出现一些异常(也称为故障、问题)。这时候，就需要我们能够定位故障，并修复故障。这里，我总结了一些IAM的排障方法，以及一些常见故障的解决方法，供你参考。

如何排障？
-----

首先，我们需要发现问题，然后定位问题。我们可能需要经过多轮分析排查才能定位到问题的根因，最后去解决问题。排障流程如下图所示：

![](assets/8c030e2e65394c4491cd37f7b6d30f3f.jpg)

如果想排查问题并解决问题，你还需要具备这两个基本能力：能够理解错误日志的内容；根据错误日志，找出解决方案。

我们举个例子来说吧。有以下错误：

```bash
[going@dev iam]$ mysql -h127.0.0.1 -uroot -p'iam59!z$'
bash: /usr/bin/mysql: 没有那个文件或目录
[going@dev iam]$
```

对于这个错误，我们首先来理解错误内容：mysql命令没有找到，说明没有安装mysql，或者安装mysql失败。

那么，我们的解决方案就是重新执行 [03讲](https://time.geekbang.org/column/article/378082) 中安装MariaDB的步骤：

```bash
$ cd $IAM_ROOT
$ ./scripts/install/mariadb.sh iam::mariadb::install
```

接下来，我会以`iam-apiserver`服务为例，给你演示下具体如何排障并解决问题。

### 发现问题

要排障，首先我们需要发现问题。我们通常用下面这几种方式来发现问题。

*   检查服务状态：启动iam-apiserver服务后，执行`systemctl status iam-apiserver` 发现iam-apiserver启动失败，即`Active`的值不为`active (running)`。
*   功能异常：访问iam-apiserver服务，功能异常或者报错，例如接口返回值跟预期不一样等。
*   日志报错：在iam-apiserver的日志中发现一些`WARN`、`ERROR`、`PANIC`、`FATAL`等级别的错误日志。

### 定位问题

发现问题之后，就需要我们定位出问题的根本原因。我们可以通过下面这三种方式来定位问题。

*   查看日志，它是最简单的排障方式。
*   使用Go调试工具Delve来定位问题。
*   添加Debug日志，从程序入口处跟读代码，在关键位置处打印Debug日志，来定位问题。

在定位问题的过程中，我们可以采用“顺藤摸瓜”的思路去排查问题。比如，我们的程序执行流程是：A -> B -> … -> N。其中A、B、N都可以理解为一个排查点。所谓的排查点，就是需要在该处定位问题的点，这些点可能是导致问题的根因所在。

在排障过程中，你可以根据最上层的日志报错，找到下一个排查点B。如果经过定位，发现B没有问题，那继续根据程序执行流程，找下一个排查点排查问题。如此反复，直到找到最终的排查点，也就是出问题的根因N，N即为Bug点。执行流程如下图所示：

![](assets/540d6bb709af4dd188fc383804643443.jpg)

下面，我们来具体看看这三种定位问题的方法。

#### 查看日志定位问题

我们首先应该通过日志来定位问题，这是最简单高效的方式。要通过日志来定位问题，你不仅要会看日志，还要能读懂日志，也就是理解日志报错的原因。

下面我来具体讲解用这种方法定位问题的步骤。

**第一步，确保服务运行正常。**

你可以通过执行 `systemctl status` 命令来查看服务的运行状况：

```bash
$ systemctl status iam-apiserver
● iam-apiserver.service - IAM APIServer
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/iam-apiserver.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: activating (auto-restart) (Result: exit-code) since Thu 2021-09-09 13:47:56 CST; 2s ago
     Docs: https://github.com/marmotedu/iam/blob/master/init/README.md
  Process: 119463 ExecStart=/opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml (code=exited, status=1/FAILURE)
  Process: 119461 ExecStartPre=/usr/bin/mkdir -p /var/log/iam (code=exited, status=0/SUCCESS)
  Process: 119460 ExecStartPre=/usr/bin/mkdir -p /data/iam/iam-apiserver (code=exited, status=0/SUCCESS)
 Main PID: 119463 (code=exited, status=1/FAILURE)
```

可以看到，`Active`不是`active (running)`，说明iam-apiserver服务没有正常运行。从上面输出中的`Process: 119463 ExecStart=/opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml (code=exited, status=1/FAILURE)`信息中，我们可以获取以下信息：

*   iam-apiserver服务启动命令为`/opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml`。
*   `/opt/iam/bin/iam-apiserver`加载的配置文件为`/etc/iam/iam-apiserver.yaml`。
*   `/opt/iam/bin/iam-apiserver`命令执行失败，退出码为1，其进程ID为`119463`。

这里注意，`systemctl status`会将超过一定长度的行的后半部分用省略号替代，如果想查看完整的信息，可以追加`-l`参数，也就是`systemctl status -l`来查看。

既然iam-apiserver命令启动失败，那我们就需要查看iam-apiserver启动时的日志，看看有没有一些报错日志。

接下来，就进入**第二步，查看**`iam-apiserver`**运行日志。**

这里提一句，如果你对systemd不了解，也可以趁机恶补一波。你可以参考阮一峰大佬的两篇博客：[Systemd 入门教程：命令篇](https://www.ruanyifeng.com/blog/2016/03/systemd-tutorial-commands.html)和[Systemd 入门教程：实战篇](https://www.ruanyifeng.com/blog/2016/03/systemd-tutorial-part-two.html)。

那么如何查看呢？我们有3种查看方式，我在下面按优先级顺序排列了下。你在定位问题和查看日志时，按优先级3选1即可，1 > 2 > 3。

1.  通过`journalctl -u iam-apiserver`查看。
2.  通过iam-apiserver日志文件查看。
3.  通过console查看。

下面我来分别介绍下这三种查看方式。

先来看优先级最高的方式，通过`journalctl -u iam-apiserver`查看。

systemd 提供了自己的日志系统，称为 journal。我们可以使用`journalctl`命令来读取journal日志。`journalctl`提供了`-u`选项来查看某个 Unit 的日志，提供了`_PID`来查看指定进程ID的日志。在**第一步**中，我们知道服务启动失败的进程ID为`119463`。执行以下命令来查看这次启动的日志：

```bash
$ sudo journalctl _PID=119463
-- Logs begin at Thu 2021-09-09 09:12:25 CST, end at Thu 2021-09-09 14:40:48 CST. --
...
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: 2021-09-09 13:47:56.727        INFO        apiserver        gorm@v1.21.12/gorm.go:202        mysql/mysql.go:75[error] faile>
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: 2021-09-09 13:47:56.727        FATAL        apiserver        apiserver/server.go:139        Failed to get cache instance: g>
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.(*completedExtraConfig).New
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/server.go:139
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.createAPIServer
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/server.go:66
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.Run
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/run.go:11
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.run.func1
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/app.go:46
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/marmotedu/iam/pkg/app.(*App).runCommand
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/pkg/app/app.go:278
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/spf13/cobra.(*Command).execute
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:856
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/spf13/cobra.(*Command).ExecuteC
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:974
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/spf13/cobra.(*Command).Execute
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:902
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: github.com/marmotedu/iam/pkg/app.(*App).Run
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/pkg/app/app.go:233
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: main.main
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/cmd/iam-apiserver/apiserver.go:24
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]: runtime.main
Sep 09 13:47:56 VM-200-70-centos iam-apiserver[119463]:         /home/going/go/go1.16.2/src/runtime/proc.go:225
lines 10-54/54 (END)
```

从上面的日志中，我们找到了服务启动失败的原因：`iam-apiserver`启动时，发生了`FATAL`级别的错误。到这里，你已经初步定位到问题原因了。

我们再来看通过iam-apiserver日志文件查看的方式。

作为一个企业级的实战项目，iam-apiserver的日志当然是会记录到日志文件中的。在**第一步**中，我们通过`systemctl status iam-apiserver`输出的信息，知道了iam-apiserver启动时加载的配置文件为`/etc/iam/iam-apiserver.yaml`。所以，我们可以通过iam-apiserver的配置文件iam-apiserver.yaml中的`log.output-paths`配置项，查看记录日志文件的位置：

```yaml
log:
    name: apiserver # Logger的名字
    development: true # 是否是开发模式。如果是开发模式，会对DPanicLevel进行堆栈跟踪。
    level: debug # 日志级别，优先级从低到高依次为：debug, info, warn, error, dpanic, panic, fatal。
    format: console # 支持的日志输出格式，目前支持console和json两种。console其实就是text格式。
    enable-color: true # 是否开启颜色输出，true:是，false:否
    disable-caller: false # 是否开启 caller，如果开启会在日志中显示调用日志所在的文件、函数和行号
    disable-stacktrace: false # 是否在panic及以上级别禁止打印堆栈信息
    output-paths: /var/log/iam/iam-apiserver.log,stdout # 支持输出到多个输出，逗号分开。支持输出到标准输出（stdout）和文件。
    error-output-paths: /var/log/iam/iam-apiserver.error.log # zap内部(非业务)错误日志输出路径，多个输出，逗号分开
```

可以看到，iam-apiserver将日志分别记录到了`/var/log/iam/iam-apiserver.log`和`stdout`中。所以，我们可以通过查看`/var/log/iam/iam-apiserver.log`日志文件，来查看报错信息：

```bash
$ tail -25 /var/log/iam/iam-apiserver.log
...
2021-09-09 15:42:35.231	INFO	apiserver	server/genericapiserver.go:88	GET    /version --> github.com/marmotedu/iam/internal/pkg/server.(*GenericAPIServer).InstallAPIs.func2 (10 handlers)
2021-09-09 15:42:35.232	INFO	apiserver	gorm@v1.21.12/gorm.go:202	mysql/mysql.go:75[error] failed to initialize database, got error dial tcp 127.0.0.1:3309: connect: connection refused
2021-09-09 15:42:35.232	FATAL	apiserver	apiserver/server.go:139	Failed to get cache instance: got nil cache server
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.(*completedExtraConfig).New
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/server.go:139
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.createAPIServer
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/server.go:66
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.Run
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/run.go:11
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.run.func1
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/app.go:46
github.com/marmotedu/iam/pkg/app.(*App).runCommand
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/pkg/app/app.go:278
github.com/spf13/cobra.(*Command).execute
	/home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:856
github.com/spf13/cobra.(*Command).ExecuteC
	/home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:974
github.com/spf13/cobra.(*Command).Execute
	/home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:902
github.com/marmotedu/iam/pkg/app.(*App).Run
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/pkg/app/app.go:233
main.main
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/cmd/iam-apiserver/apiserver.go:24
runtime.main
	/home/going/go/go1.16.2/src/runtime/proc.go:225
```

我们再来看最后一种查看方式，通过console查看。

当然，我们也可以直接通过console来看日志，这就需要我们在Linux终端前台运行iam-apiserver（在**第一步**中，我们已经知道了启动命令）：

```bash
$ sudo /opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml
...
2021-09-09 15:47:00.660	INFO	apiserver	server/genericapiserver.go:88	GET    /debug/pprof/mutex --> github.com/gin-contrib/pprof.pprofHandler.func1 (10 handlers)
2021-09-09 15:47:00.660	INFO	apiserver	server/genericapiserver.go:88	GET    /debug/pprof/threadcreate --> github.com/gin-contrib/pprof.pprofHandler.func1 (10 handlers)
2021-09-09 15:47:00.660	INFO	apiserver	server/genericapiserver.go:88	GET    /version --> github.com/marmotedu/iam/internal/pkg/server.(*GenericAPIServer).InstallAPIs.func2 (10 handlers)
2021-09-09 15:47:00.661	INFO	apiserver	gorm@v1.21.12/gorm.go:202	mysql/mysql.go:75[error] failed to initialize database, got error dial tcp 127.0.0.1:3309: connect: connection refused
2021-09-09 15:47:00.661	FATAL	apiserver	apiserver/server.go:139	Failed to get cache instance: got nil cache server
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.(*completedExtraConfig).New
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/server.go:139
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.createAPIServer
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/server.go:66
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.Run
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/run.go:11
github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver.run.func1
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/internal/apiserver/app.go:46
github.com/marmotedu/iam/pkg/app.(*App).runCommand
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/pkg/app/app.go:278
github.com/spf13/cobra.(*Command).execute
	/home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:856
github.com/spf13/cobra.(*Command).ExecuteC
	/home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:974
github.com/spf13/cobra.(*Command).Execute
	/home/going/workspace/golang/pkg/mod/github.com/spf13/cobra@v1.2.1/command.go:902
github.com/marmotedu/iam/pkg/app.(*App).Run
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/pkg/app/app.go:233
main.main
	/home/going/workspace/golang/src/github.com/marmotedu/iam/cmd/iam-apiserver/apiserver.go:24
runtime.main
	/home/going/go/go1.16.2/src/runtime/proc.go:225
```

通过上面这3种查看方式，我们均能初步定位到服务异常的原因。

#### 使用Go调试工具Delve来定位问题

查看日志是最简单的排障方式，通过查看日志，我们可能定位出问题的根本原因，这种情况下问题就能得到快速的解决。但有些情况下，我们通过日志并不一定能定位出问题，例如：

*   程序异常，但是没有错误日志。
*   日志有报错，但只能判断问题的面，还不能精准找到问题的根因。

遇到上面这两种情况，我们都需要再进一步地定位问题。这时候，我们可以使用Delve调试工具来尝试定位问题。Delve工具的用法你可以参考 [Delve使用详解](https://github.com/marmotedu/geekbang-go/blob/master/Delve%E4%BD%BF%E7%94%A8%E8%AF%A6%E8%A7%A3.md)。

#### 添加Debug日志定位问题

如果使用 Delve 工具仍然没有定位出问题，接下来你可以尝试最原始的方法：添加Debug日志来定位问题。这种方法具体可以分为两个步骤。

**第一步，在关键代码段添加Debug日志。**

你需要根据自己对代码的理解来决定关键代码段。如果不确定哪段代码出问题，可以从请求入口处添加Debug日志，然后跟着代码流程一步步往下排查，并在需要的地方添加Debug日志。

例如，通过排查日志，我们定位到`internal/apiserver/server.go:139`位置的代码导致程序FATAL，FATAL原因是`Failed to get cache instance: got nil cache server`。`cache server`是`nil`，说明`cache server`没有被初始化。查看`cache server`初始化函数：

```go
func GetCacheInsOr(store store.Factory) (*Cache, error) {
    if store != nil {
        once.Do(func() {
            cacheServer = &Cache{store}
        })
    }

    if cacheServer == nil {
        return nil, fmt.Errorf("got nil cache server")
    }

    return cacheServer, nil
}
```

我们不难分析出，是`store == nil`导致`cacheServer`没有被初始化。再来看下store的初始化代码，并加一些Debug日志，如下图所示：

![图片](assets/f69351d382b648e0af458636ecfc84d6.jpg)

我们添加完Debug代码后，就可以重新编译并运行程序了。

这里有个小技巧：可以在错误返回的位置添加Debug日志，这样能大概率帮助你定位到出错的位置，例如：

```go
if err != nil {
  log.Debugf("DEBUG POINT - 1: %v", err)
  return err
}
```

**第二步，重新编译源码，并启动。**

这里为了调试、看日志方便，我们直接在Linux终端的前端运行iam-apiserver：

```bash
$ sudo /opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml
```

查看我们添加的Debug日志打印的内容，如下图所示：

![图片](assets/3bdf0ad86ee74899a1d3f4e4ac484ea3.jpg)

从Debug日志中，可以看到用来创建MySQL实例的端口是错误的，正确的端口应该是`3306`，而不是`3309`。MySQL服务器的端口是在iam-apiserver.yaml中配置的。修改iam-apiserver.yaml为正确的配置，并启动：

```bash
$ sudo /opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml
```

再次查看console日志，如下图所示：

![图片](assets/ef57a464b8744853a4a10e1e3faf6ef9.jpg)

可以看到问题已经修复，`dbIns`不为`nil`，程序正常运行：

```bash
$ systemctl status iam-apiserver
● iam-apiserver.service - IAM APIServer
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/iam-apiserver.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Thu 2021-09-09 20:48:18 CST; 17s ago
     Docs: https://github.com/marmotedu/iam/blob/master/init/README.md
  Process: 255648 ExecStartPre=/usr/bin/mkdir -p /var/log/iam (code=exited, status=0/SUCCESS)
  Process: 255647 ExecStartPre=/usr/bin/mkdir -p /data/iam/iam-apiserver (code=exited, status=0/SUCCESS)
 Main PID: 255650 (iam-apiserver)
    Tasks: 5 (limit: 23724)
   Memory: 7.3M
   CGroup: /system.slice/iam-apiserver.service
           └─255650 /opt/iam/bin/iam-apiserver --config=/etc/iam/iam-apiserver.yaml
```

在这里，`Active`为`active (running)`状态。

因为这些Debug日志能够协助你定位问题，从侧面说明这些日志是有用的，所以你可以保留这些Debug日志调用代码。

### 解决问题

在定位问题阶段，我们已经找到了问题的原因，接下来就可以根据自己对业务、底层代码实现的掌握和理解，修复这个问题了。至于怎么修复，你需要结合具体情况来判断，并没有统一的流程和方法论，这里就不多介绍了。

上面，我介绍了排查问题的思路和方法。接下来，我来向你展示9个在部署和使用IAM系统时容易遇到的问题，并提供解决方法。这些问题基本上都是由服务器环境引起的。

IAM常见故障及解决办法
------------

**问题一：**安装neovim，报 `No match for argument: neovim` 错误。

解决方法是安装 EPEL 源：

```bash
$ sudo yum install https://dl.fedoraproject.org/pub/epel/epel-release-latest-8.noarch.rpm
```

**问题二：**安装protoc-gen-go失败（超时、报错等）。

这个故障出现，可能是因为你当前服务器所在的网络环境无法访问`github.com`，或者访问`github.com`速度太慢。

解决方法是手动编译安装，方法如下：

```bash
$ git clone --depth 1 https://github.com/golang/protobuf $GOPATH/src/github.com/golang/protobuf
$ cd $GOPATH/src/github.com/golang/protobuf/protoc-gen-go
$ go install -v .
```

**问题三：**遇到`xxx: permission denied`这类的错误。

出现这种错误，是因为你没有权限执行当前的操作。解决方法是排查自己是否有权限执行当前操作。如果没有权限，需要你切换到有权限的用户，或者放弃执行当前操作。

为了说明问题，这里我举一个错误例子，并给出排查思路。例子的错误日志如下：

```bash
[going@VM-8-9-centos /]$ go get -u github.com/golang/protobuf/protoc-gen-go
go: could not create module cache: mkdir /golang: permission denied
[going@VM-8-9-centos /]$ sudo go get -u github.com/golang/protobuf/protoc-gen-go
sudo: go: command not found
```

上述错误中， 一共报了两个错误，分别是`mkdir /golang: permission denied`和`sudo: go: command not found`。我们先来看`mkdir /golang: permission denied`错误。

通过命令行提示符`$`可以知道，当前登陆用户是普通用户；通过报错`mkdir /golang: permission denied`可以知道`go get -u github.com/golang/protobuf/protoc-gen-go`命令底层执行了`mkdir /golang`，因为普通用户没有写`/` 目录的权限，所以会报权限错误。解决方法是切换到用户的目录下，执行`go get -u`命令。

我们再来看下`sudo: go: command not found`错误。`sudo`命令会将命令执行的环境切换到`root`用户，`root`用户显然是没有安装`go`命令的，所以会导致`command not found`错误。解决方式是去掉 `sudo` ，直接执行 `$ go get -u xxx` 。

**问题四：**VimIDE使用过程中，报各类错误。

这里的报错原因跟环境有关系，安装VimIDE时的系统环境、包的版本等等，都可能会导致使用VimIDE报错。因为错误类型太多，没法一一说明，所以我建议你忽略这些错误，其实完全不影响后面的学习。

**问题五：**访问iam-authz-server的`/v1/authz`接口报`{"code":100202,"message":"Signature is invalid"}`。

这时可能是签发的Token有问题，建议重新执行以下5个步骤：

1.  重新登陆系统，并获取访问令牌：

```bash
$ token=`curl -s -XPOST -H'Content-Type: application/json' -d'{"username":"admin","password":"Admin@2021"}' http://127.0.0.1:8080/login | jq -r .token`
```

如果没有安装`jq`命令，可以执行`sudo yum -y install jq`命令来安装。

2.  创建授权策略：

```bash
$ curl -s -XPOST -H"Content-Type: application/json" -H"Authorization: Bearer $token" -d'{"metadata":{"name":"authztest"},"policy":{"description":"One policy to rule them all.","subjects":["users:<peter|ken>","users:maria","groups:admins"],"actions":["delete","<create|update>"],"effect":"allow","resources":["resources:articles:<.*>","resources:printer"],"conditions":{"remoteIPAddress":{"type":"CIDRCondition","options":{"cidr":"192.168.0.1/16"}}}}}' http://127.0.0.1:8080/v1/policies
```

3.  创建密钥，并从命令的输出中提取secretID 和 secretKey：

```bash
$ curl -s -XPOST -H"Content-Type: application/json" -H"Authorization: Bearer $token" -d'{"metadata":{"name":"authztest"},"expires":0,"description":"admin secret"}' http://127.0.0.1:8080/v1/secrets
{"metadata":{"id":23,"name":"authztest","createdAt":"2021-04-08T07:24:50.071671422+08:00","updatedAt":"2021-04-08T07:24:50.071671422+08:00"},"username":"admin","secretID":"ZuxvXNfG08BdEMqkTaP41L2DLArlE6Jpqoox","secretKey":"7Sfa5EfAPIwcTLGCfSvqLf0zZGCjF3l8","expires":0,"description":"admin secret"}
```

4.  生成访问 iam-authz-server 的 Token

iamctl 提供了 `jwt sigin` 命令，你可以根据 `secretID` 和 `secretKey` 签发 Token，方便你使用。签发Token的具体命令如下：

```bash
$ iamctl jwt sign ZuxvXNfG08BdEMqkTaP41L2DLArlE6Jpqoox 7Sfa5EfAPIwcTLGCfSvqLf0zZGCjF3l8 # iamctl jwt sign $secretID $secretKey
eyJhbGciOiJIUzI1NiIsImtpZCI6Ilp1eHZYTmZHMDhCZEVNcWtUYVA0MUwyRExBcmxFNkpwcW9veCIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJhdWQiOiJpYW0uYXV0aHoubWFybW90ZWR1LmNvbSIsImV4cCI6MTYxNzg0NTE5NSwiaWF0IjoxNjE3ODM3OTk1LCJpc3MiOiJpYW1jdGwiLCJuYmYiOjE2MTc4Mzc5OTV9.za9yLM7lHVabPAlVQLCqXEaf8sTU6sodAsMXnmpXjMQ
```

5.  测试资源授权是否通过：

```bash
$ curl -s -XPOST -H'Content-Type: application/json' -H'Authorization: Bearer eyJhbGciOiJIUzI1NiIsImtpZCI6Ilp1eHZYTmZHMDhCZEVNcWtUYVA0MUwyRExBcmxFNkpwcW9veCIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJhdWQiOiJpYW0uYXV0aHoubWFybW90ZWR1LmNvbSIsImV4cCI6MTYxNzg0NTE5NSwiaWF0IjoxNjE3ODM3OTk1LCJpc3MiOiJpYW1jdGwiLCJuYmYiOjE2MTc4Mzc5OTV9.za9yLM7lHVabPAlVQLCqXEaf8sTU6sodAsMXnmpXjMQ' -d'{"subject":"users:maria","action":"delete","resource":"resources:articles:ladon-introduction","context":{"remoteIPAddress":"192.168.0.5"}}' http://127.0.0.1:9090/v1/authz
{"allowed":true}
```

**问题六：**执行`iamctl user list`报`error: {"code":100207,"message":"Permission denied"}`。

出现这种情况，可能是密码没有配置正确。

你可以看下`$HOME/.iam/iamctl.yaml`配置文件中的用户名和密码配置的是不是admin，以及admin的密码是否是`Admin@2021`。

**问题七：**在创建用户时报`{"code":100101,"message":"Database error"}`错误。

出现这种情况，可能是用户名重了，建议换个新的用户名再次创建。

**问题八：**报`No such file or directory`、`command not found`、`permission denied`错误。

遇到这类错误，要根据提示排查和解决问题。

*   `No such file or directory`：确认文件是否存在，不存在的原因是什么。
*   `command not found`：确认命令是否存在，如果不存在，可以重新安装命令。
*   `permission denied`：确认是否有操作权限，如果没有，要切换到有权限的用户或者目录。

**问题九：**报`iam-apiserver.service`、`/opt/iam/bin/iam-apiserver`、`/etc/iam/iam-apiserver.yaml`文件不存在。

我来介绍下这些文件的作用。

*   `/etc/systemd/system/iam-apiserver.service`：iam-apiserver的sysmted Unit文件。
*   `/opt/iam/bin/iam-apiserver`：iam-apiserver的二进制启动命令。
*   `/etc/iam/iam-apiserver.yaml`：iam-apiserver的配置文件。

如果某个文件不存在，那就需要你重新安装这些文件。我来分别介绍这三个文件的安装方法。

`/etc/systemd/system/iam-apiserver.service`安装方法：

```bash
$ cd $IAM_ROOT
$ ./scripts/genconfig.sh scripts/install/environment.sh init/iam-apiserver.service > iam-apiserver.service
$ sudo mv iam-apiserver.service /etc/systemd/system/
```

`/opt/iam/bin/iam-apiserver`安装方法：

```bash
$ cd $IAM_ROOT
$ source scripts/install/environment.sh
$ make build BINS=iam-apiserver
$ sudo cp _output/platforms/linux/amd64/iam-apiserver ${IAM_INSTALL_DIR}/bin
```

`/etc/iam/iam-apiserver.yaml`安装方法：

```bash
$ cd $IAM_ROOT
$ ./scripts/genconfig.sh scripts/install/environment.sh configs/iam-apiserver.yaml > iam-apiserver.yaml
$ sudo mv iam-apiserver.yaml ${IAM_CONFIG_DIR}
```

总结
--

这一讲，我以`iam-apiserver`服务为例，向你介绍了排障的基本流程：发现问题 -> 定位问题 -> 解决问题。

你可以通过三种方式来发现问题。

*   检查服务状态：启动iam-apiserver服务后，执行`systemctl status iam-apiserver` 发现iam-apiserver启动失败，即`Active`的值不为`active (running)`。
*   功能异常：访问iam-apiserver服务，功能异常或者报错，例如接口返回值跟预期不一样；接口报错。
*   日志报错：在iam-apiserver的日志中发现一些`WARN`、`ERROR`、`PANIC`、`FATAL`等高级别的错误日志。

发现问题之后，你可以通过查看日志、使用Go调试工具Delve和添加Debug日志这三种方式来定位问题。

*   查看日志：查看日志是最简单的排障方式。
*   使用Go调试工具Delve来定位问题。
*   添加Debug日志：从程序入口处跟读代码，在关键位置处打印Debug日志，来定位问题。

找到问题根因之后，就要解决问题。你需要根据自己对业务、底层代码实现的掌握和理解，解决这个问题。

最后，我向你展示了9个在部署和使用IAM系统时容易遇到的问题，并提供了解决方法，希望能给你一些切实的帮助。

课后练习
----

1.  思考下，如何查找iam-apiserver的systemd Unit文件的路径？
2.  执行以下命令：

```bash
$ token=`curl -s -XPOST -H'Content-Type: application/json' -d'{"username":"admin","password":"Admin@2021"}' http://127.0.0.1:8080/login | jq -r .token`
$ echo $token
```

可以获取`token`，但发现`token`值为空。请给出你的排障流程和方法。

欢迎你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。